
\subsection{静力学}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
  重力      & $G=mg$                                   \\
  两极重力加速度 & $g_{\text{两极}}=\frac{GM}{R^2}$           \\
  赤道重力加速度 & $g_{\text{赤道}}=\frac{GM}{R^2}-\omega^2R$ \\
  滑动摩擦力   & $f=\mu N$                                \\
  最大静摩擦力  & $f_{\max}=\mu N$                         \\
  弹簧弹力    & $F=kx$                                   \\
  共点力平衡   & $\sum F_x=0,\quad \sum F_y=0$            \\
\end{tabularx}
\begin{formulanotebox}
  摩擦力公式 $f=\mu N$ 仅对应滑动摩擦力或“最大静摩擦力临界”情形；静摩擦力一般需由平衡条件或动力学方程求解。\\
  二维滑动摩擦力不能直接按坐标轴平均分配，而是要按照相对速度方向分配。若接触面内相对速度为
  \[
    \vec v=(v_x,v_y),\qquad v=\sqrt{v_x^2+v_y^2},
  \]
  则滑动摩擦力大小为$\mu N$，方向与$\vec v$相反：
  \[
    \vec f=-\mu N\frac{\vec v}{v}.
  \]
  因此两个方向上的摩擦力分量为
  \[
    f_x=-\mu N\frac{v_x}{\sqrt{v_x^2+v_y^2}},
    \qquad
    f_y=-\mu N\frac{v_y}{\sqrt{v_x^2+v_y^2}}.
  \]
  这个结论说明：二维滑动摩擦力的总大小固定为$\mu N$，各方向分量由速度分量比例决定，而不是每个方向都各自等于$\mu N$。
\end{formulanotebox}

\begin{keypointbox}
  静力学的第一步永远是明确研究对象，再画受力图。常见力的方向判断如下：重力竖直向下；支持力垂直接触面；绳拉力沿绳并且只能拉不能推；弹簧弹力沿弹簧方向；摩擦力沿接触面，并且阻碍相对运动或相对运动趋势。\\
  如果研究对象是一个质点或可以看成共点力作用的物体，使用
  \[
    \sum F_x=0,\qquad \sum F_y=0.
  \]
  整体法适合求系统外力和整体平衡条件，隔离法适合求内部拉力、压力、摩擦力。一个题通常不是只用一种方法，而是先整体后隔离。
\end{keypointbox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：重力的来源}}]
  重力不是单纯的万有引力。地球表面的物体随地球一起自转，需要向地轴方向的向心力，因此万有引力的一部分要用来提供这个向心力，剩下由支持力或悬线拉力平衡的那部分才表现为通常所说的重力。\\
  如果忽略地球扁率，把地球看成半径为$R$、质量为$M$的球体，地球自转角速度为$\omega$。在两极，物体到地轴的距离为0，不需要随地球自转做圆周运动的向心力，所以
  \[
    mg_{\text{两极}}=\frac{GMm}{R^2},
    \qquad
    g_{\text{两极}}=\frac{GM}{R^2}.
  \]
  在赤道，物体到地轴的距离为$R$，随地球自转需要的向心力为$m\omega^2R$。万有引力指向地心，重力也沿地心方向，因此有
  \[
    \frac{GMm}{R^2}-mg_{\text{赤道}}=m\omega^2R.
  \]
  所以
  \[
    g_{\text{赤道}}=\frac{GM}{R^2}-\omega^2R.
  \]
  这说明赤道处的重力加速度小于两极处的重力加速度。实际地球还不是标准球体，赤道半径略大、两极半径略小，这会进一步使两极的$g$更大、赤道的$g$更小。高中题中若没有特别说明，通常只考虑自转造成的差异。\\
  有一个奇特的地方是，题目有时候会认为外太空并不存在重力，也就是失重。有时候也会直接把万有引力直接当成重力，不考虑自转。然后经过研究定义你就会发现，重力是万有引力去掉向心力以后的部分。外太空万有引力作为向心力自然就没有重力。但是具体的情况仍然要根据题目来定。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：共点力平衡}}]
  共点力平衡的核心是把所有力分解到两个互相垂直的方向上，分别列平衡方程：
  \[
    \left\{\begin{aligned}
      \sum F_x & =0, \\
      \sum F_y & =0.
    \end{aligned}\right.
  \]
  如果只有三个不平行的力使物体平衡，那么这三个力可以首尾相接组成封闭三角形，称为力三角形。遇到斜拉、绳结、挂钩等问题时，可以根据角度关系选择正交分解，也可以直接使用力三角形。\\
  三力平衡还有一个常用几何结论：三个力的作用线如果不平行，则必交于一点。这个结论在判断杆、绳、接触力方向时很有用。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：斜面上的物体}}]
  斜面问题通常把坐标轴沿斜面和垂直斜面建立。若斜面倾角为$\theta$，物体质量为$m$，则重力分解为
  \[
    mg\sin\theta\quad\text{沿斜面向下},\qquad
    mg\cos\theta\quad\text{垂直斜面向下}.
  \]
  无其他外力时，支持力为
  \[
    N=mg\cos\theta.
  \]
  若物体静止在粗糙斜面上，所需静摩擦力为
  \[
    f=mg\sin\theta.
  \]
  能够静止的条件是
  \[
    mg\sin\theta\leq \mu mg\cos\theta,
  \]
  也就是
  \[
    \tan\theta\leq \mu.
  \]
  这里的关键不是先写$f=\mu N$，而是先由平衡方程求出“需要多少静摩擦力”，再与最大静摩擦力比较。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：摩擦临界问题}}]
  摩擦临界问题的标准流程是：先假设物体仍然静止，用平衡方程求出所需静摩擦力$f$；再比较
  \[
    |f|\leq f_{\max}=\mu N.
  \]
  如果成立，物体可以静止，此时静摩擦力就是平衡方程算出的值；如果不成立，静止假设失败，物体开始滑动，此后摩擦力改为滑动摩擦力
  \[
    f=\mu N,
  \]
  方向与相对运动方向相反。\\
  判断临界方向时不要只看外力大小，还要看物体相对接触面的运动趋势。静摩擦力总是阻碍相对运动趋势，而不是一定与外力反向。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：绳与滑轮}}]
  轻绳和轻滑轮的基本规则是：同一根轻绳上的张力大小相等，轻滑轮只改变力的方向，不改变张力大小。\\
  定滑轮只改变方向；动滑轮会让多段绳共同承担同一个物体。若一个动滑轮由两段绳向上拉住，且每段张力为$T$，则对动滑轮整体的向上拉力为
  \[
    2T.
  \]
  绳结问题一般看成共点力平衡。把绳结作为研究对象，所有绳的拉力都沿各自绳的方向背离绳结，然后列
  \[
    \sum F_x=0,\qquad \sum F_y=0.
  \]
  注意轻绳只能拉不能推，所以如果算出某段绳的张力为负，说明假设的绷紧状态不成立。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：弹簧平衡}}]
  弹簧弹力大小由形变量决定：
  \[
    F=kx.
  \]
  这里$x$是相对于原长的伸长量或压缩量。弹簧被拉长时，弹力沿弹簧指向恢复原长的方向；弹簧被压缩时，弹力方向相反。\\
  竖直弹簧悬挂物体静止时，
  \[
    kx=mg.
  \]
  如果弹簧在斜面上，仍然先沿斜面方向列平衡方程。比如无摩擦斜面上，弹簧沿斜面拉住物体静止，则
  \[
    kx=mg\sin\theta.
  \]
  弹簧问题不要只背结论，关键是先判断弹簧是拉伸还是压缩，再把弹簧力放进平衡方程。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：整体法与隔离法}}]
  多个物体组成系统时，整体法可以消去系统内部的相互作用力，适合求外力、支持力总和、系统是否平衡等问题。隔离法会把内部作用力显式写出来，适合求绳张力、接触压力、物体之间的摩擦力。\\
  常见处理顺序是先整体后隔离。比如两个物体叠放在水平面上，要求地面对整体的支持力，可以把两个物体当成一个系统；但要求上下两物体之间的摩擦力，就必须隔离其中一个物体。\\
  选择研究对象时可以先问：这个力是不是系统内部力？如果是内部力，整体法中它会成对抵消；如果题目正好要求这个力，就不能只用整体法。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：轻杆与二力杆}}]
  轻杆和轻绳不同：轻绳只能提供拉力，轻杆既可以提供拉力，也可以提供压力。\\
  如果一根轻杆只在两端受力，并且自身重力忽略，那么它是二力杆。二力杆平衡时，两端力必须大小相等、方向相反、作用线共线，所以力一定沿杆方向。\\
  但如果杆上还有第三个力，例如杆中间挂了重物，或者杆受到墙面的支持力，那么它就不再是二力杆，不能直接说杆的作用力一定沿杆，需要重新分析这些力之间的平衡关系。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：动态平衡问题}}]
  动态平衡指物体始终处于平衡状态，但某个角度或某个力的方向在缓慢变化。因为每一瞬间都满足
  \[
    \vec F_1+\vec F_2+\vec F_3=0,
  \]
  所以三力平衡问题可以转化为力三角形问题。最常见的是一个力大小和方向都不变，例如重力；另外两个力随位置变化。\\
  第一类：一个力大小方向不变，另一个力方向不变，第三个力大小和方向变化。设$\vec G$固定，$\vec F_1$方向固定，$\vec F_2$用来闭合三角形。随着$\vec F_1$大小变化，$\vec F_2$的端点在一条直线上移动；当$\vec F_2$垂直于$\vec F_1$方向时，$\vec F_2$最小。
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=Stealth]
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A) at (0,-1.6);
    \coordinate (B) at (3.2,-1.6);
    \draw[->, thick, blue] (O) -- (A) node[midway,left] {$\vec G$};
    \draw[dashed] (A) -- (4.0,-1.6) node[right] {$\vec F_1$方向固定};
    \draw[->, thick, red] (A) -- (B) node[midway,below] {$\vec F_1$};
    \draw[->, thick, purple] (B) -- (O) node[midway,above right] {$\vec F_2$};
    \draw[dotted] (0,-1.6) -- (0,0);
    \node at (1.8,0.25) {力三角形闭合};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  第二类：一个力大小方向不变，另一个力大小不变，第三个力大小和方向变化。设$\vec G$固定，$\vec F_1$大小固定，方向可变，则$\vec F_1$的端点在圆上移动，$\vec F_2$连接该端点和固定点。此时要通过圆与直线或圆与点的几何关系判断$\vec F_2$的大小变化。
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=Stealth]
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (A) at (0,-1.7);
    \coordinate (B) at (2.2,-0.6);
    \draw[->, thick, blue] (O) -- (A) node[midway,left] {$\vec G$};
    \draw[dashed, gray] (A) circle (2.2);
    \draw[->, thick, red] (A) -- (B) node[midway,below right] {$|\vec F_1|$不变};
    \draw[->, thick, purple] (B) -- (O) node[midway,above] {$\vec F_2$};
    \node[gray] at (2.5,-1.9) {端点在圆上};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  第三类：两个变化力的方向都在变，但它们和几何图形中的某个三角形始终相似。这时不要硬算分量，而是寻找力三角形和长度三角形的相似关系。若力三角形与几何三角形相似，则力的大小比等于对应边长比。\\
  动态平衡的核心是：每一瞬间都平衡，所以不是动力学问题；要看的是力三角形如何随几何条件变化。
\end{casetypebox}

