\subsection{匀速圆周运动}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
  向心力&$F_{\text{向}}=m\frac{v^2}{r}$\\
  向心力&$F_{\text{向}}=ma_{\text{向}}$\\
  线速度&$v=\omega r$\\
  角速度&$\omega=\frac{2\pi}{T}$\\
\end{tabularx}

匀速圆周运动要求向心力恒定，速度大小不变，方向不断变化。
\begin{formulanotebox}
匀速圆周运动中“匀速”仅表示速度大小不变，速度方向始终变化，因此物体一定具有向心加速度，且合外力必须提供向心力。

向心力公式 $F_{\text{向}}=m\frac{v^2}{r}$ 是合力在指向圆心方向上的分力，不是额外多出来的一种新力。
\end{formulanotebox}

\begin{keypointbox}
\textbf{向心力来源分析}：重力、弹力、摩擦力、拉力都可能提供向心力，解题关键是先画受力图，再做径向分解。

\textbf{竖直面圆周运动临界点}：最高点是否“恰好不断开”由模型决定，绳模型与杆模型临界条件不同，必须分模型讨论。
\end{keypointbox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：竖直平面圆周运动}}]
% TODO: 竖直平面圆周运动题型解析待补充
竖直平面的圆周运动研究需要动能定理知识的了解才可以完全透彻。动量定理在问题中也能发挥一定作用，但是基本上没有问题会询问时间，所以忽略。\\
竖直平面内圆周运动首先应该了解物体不脱离圆弧应该要满足的条件，\\
第一种能够通过最高点的，那么根据轨道的类型有两种条件，如果是既可以提供向内的压力也可以提供向外的支持力的轨道，或说杆、管道这样的就是第一类，则经过最高点的速度最小可以为0,而最低点的速度相应的就是$2\sqrt{Rg}$。此时最高点与最低点的向心力差值为$4mg$，弹力的差值为$4mg$。\\
另一种则是只能提供向内的压力或者拉力的，典型如绳子、外侧轨道。此时经过最高点的速度最小为$\sqrt{Rg}$。并且最低点的速度最小为$\sqrt{5Rg}$。此时最高点和最低点的向心力差值为$4mg$，弹力的差值为$6mg$。\\
【图先欠着】\\
特别的是，如果是等效重力的时候，上述的结论只需要把重力加速度修改成等效重力加速度就行。\\
关于第二种，绳子只能提供向心力的时候，并且存在等效重力加速度，重力情况下的最低点和最高点的弹力的差值为$6mg^{'}_{\text{竖直分量}}$。文字描述就是，最低点和最高点的弹力差值一定等于6倍的沿连线方向的合力分力。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：圆锥摆}}]
% TODO: 圆锥摆题型解析待补充
只受重力与拉力情况下的水平面圆周运动为圆锥摆。\\
【图先欠着】\\
此时合力指向圆心，连接线与竖直方向有一个夹角$\theta$，线长为$l$，运动的角速度为$\omega$。那么可以有方程：
\[\left\{\begin{aligned}
  g&=\omega^2h\\
  T\cos\theta&=mg\\
  T&=m\omega^2l\\
\end{aligned}\right.\]
上述方程说明了：
\begin{itemize}
  \item 角速度平方与高度成反比
  \item 拉力与角速度平方成正比
  \item 夹角余弦值与角速度平方成反比，也就是角速度越大，夹角越大
\end{itemize}
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：等效圆锥摆}}]
% TODO: 等效圆锥摆题型解析待补充
有一种特殊的圆锥摆通过一条水平的半径再用线连接小球。\\
【图先欠着】\\
此时结论较为特殊，记半径长度为$r_0$，线长为$l$，运动的角速度为$\omega$，连接线与竖直方向夹角为$\theta$。那么可以有方程：
\[\left\{\begin{aligned}
mg\theta&=m\omega^2(r_0+h\theta)\\
T\cos\theta&=mg\\
\end{aligned}\right.\]
正常圆锥摆的很多结论都不适用了，这肯定是一个大问题。有一个转换方法可以使得该问题成为正常的圆锥摆。在上面的公式中，半径为$r_0+h\theta$，如果我们通过构造一个旋转轴上的支点，并且$r_0=h_0\theta$，这样就能把$h_0+h$作为一个新的高度，重新得到前面的结论了。而构造的支点，也很容易理解，就是连接线的延长线与旋转轴的交点。\\
【图先欠着】\\
可以通过相似三角形得到新的连接线长度、新的半径和高度，只要使用这些变量仍然可以有上述结论。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：竖直平面两根绳吊着物体}}]
两根线连接物体要区分三种情况，根据下方线与竖直方向的夹角进行划分，锐角、直角和钝角。这里统一设上方绳与竖直方向夹角为$\theta_1$，下方绳与竖直向上方向夹角为$\theta_2$，两根绳长分别为$l_1,l_2$，物体做水平圆周运动的半径为$r$，角速度为$\omega$，两根绳的拉力分别为$T_1,T_2$。几何关系总有
\[
  r=l_1\sin\theta_1=l_2\sin\theta_2.
\]
【图先欠着】\\
如果上下两个固定点之间的距离为$d$，还可以写出
\[
  d=l_1\cos\theta_1-l_2\cos\theta_2.
\]
这个式子对锐角、直角、钝角都成立：$\theta_2$为锐角时下方固定点在物体上方，$\theta_2$为直角时下方绳水平，$\theta_2$为钝角时下方固定点在物体下方。受力方程也可以统一写成
\[
\left\{\begin{aligned}
  T_1\cos\theta_1+T_2\cos\theta_2&=mg,\\
  T_1\sin\theta_1+T_2\sin\theta_2&=m\omega^2r.
\end{aligned}\right.
\]
注意这里$\cos\theta_2$本身带符号，因此不需要另外人为规定下方绳竖直分力向上还是向下。令
\[
  D=\sin\theta_2\cos\theta_1-\sin\theta_1\cos\theta_2,
\]
则两根绳都绷紧时
\[
\left\{\begin{aligned}
  T_1&=\frac{mg\sin\theta_2-m\omega^2r\cos\theta_2}{D},\\
  T_2&=\frac{m\omega^2r\cos\theta_1-mg\sin\theta_1}
  {D}.
\end{aligned}\right.
\]
通常几何位置使得$\theta_2>\theta_1$，于是$D>0$。下方绳要真正绷紧，需要$T_2>0$，所以
\[
  \omega^2>\frac{g\tan\theta_1}{r}.
\]
下面再按$\theta_2$的大小看结论。\\
若$\theta_2$为锐角，则$\cos\theta_2>0$，下方绳有向上的竖直分力，可以帮助平衡重力。此时既要求下方绳不松弛，又要求上方绳不松弛：
\[
  T_2>0\quad\Rightarrow\quad
  \omega^2>\frac{g\tan\theta_1}{r},
\]
\[
  T_1>0\quad\Rightarrow\quad
  \omega^2<\frac{g\tan\theta_2}{r}.
\]
所以两根绳都绷紧的角速度范围是
\[
  \frac{g\tan\theta_1}{r}<\omega^2<\frac{g\tan\theta_2}{r}.
\]
若$\theta_2$为直角，则下方绳水平，没有竖直分力。此时$r=l_2$，并且
\[
\left\{\begin{aligned}
  T_1\cos\theta_1&=mg,\\
  T_1\sin\theta_1+T_2&=m\omega^2r.
\end{aligned}\right.
\]
因此
\[
  T_1=\frac{mg}{\cos\theta_1},\qquad
  T_2=m\omega^2r-mg\tan\theta_1.
\]
这个情况最简单：上方绳的拉力是定值，下方绳的拉力随$\omega^2$增大；同样只有当
\[
  \omega^2>\frac{g\tan\theta_1}{r}
\]
时，下方绳才有拉力。\\
若$\theta_2$为钝角，则$\cos\theta_2<0$，下方绳的竖直分力向下，所以上方绳的竖直分力要同时平衡重力和下方绳的向下分力。由于
\[
  T_1=\frac{mg\sin\theta_2-m\omega^2r\cos\theta_2}{D},
\]
而$\cos\theta_2<0$，所以随着角速度增大，$T_1$也增大，不会因为$\omega$增大而先松弛。此时只需要检查下方绳是否有拉力：
\[
  \omega^2>\frac{g\tan\theta_1}{r}.
\]
这个题型的核心不是背三组公式，而是让$\cos\theta_2$自己带符号：锐角时下方绳帮助平衡重力，直角时下方绳只提供水平向心力，钝角时下方绳向下拉，上方绳负担更重。\\
最主要的一个结论是，当下方绳垂直的时候，上方绳的拉力恒定。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：倾斜圆盘上圆周运动}}]
倾斜圆盘本质上是圆锥摆和摩擦力问题的结合。物体相对圆盘静止时，物体仍然在水平面内做圆周运动，向心力方向一定水平指向转轴。\\
【图先欠着】\\
如果圆盘倾角为$\theta$，物体到转轴的水平距离为$r$，角速度为$\omega$。没有摩擦的理想情况最干净：
\[
\left\{\begin{aligned}
  N\cos\theta&=mg\\
  N\sin\theta&=m\omega^2r
\end{aligned}\right.
\quad\Rightarrow\quad
\tan\theta=\frac{\omega^2r}{g}.
\]
这说明只有一个特定角速度可以不依靠摩擦。角速度偏小时，所需向心力偏小，物体有沿斜面下滑趋势，摩擦力沿斜面向上；角速度偏大时，所需向心力偏大，物体有沿斜面上滑趋势，摩擦力沿斜面向下。这个题的关键不是背公式，而是先判断“少向心力还是多向心力”。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：水平圆盘、两侧物体、重心在圆心}}]
  首先综述此类圆盘问题的情况：\\
  请不要假想一个加速过程，此类问题只是判断物体能够与圆盘保持相对静止。\\
  引入一个角速度不断增大的过程会使得分析摩擦力更为困难，此类问题仅仅在问某个角速度下，物体的受力会如何，不涉及变化。\\
  关于假设一个角速度变化过程，你能得到什么？\\
  物体的速度增大，那么需要更大的向心力，则径向摩擦力相应增大，并且还要有切向摩擦力这样才能进行加速，这两个力作为直角三角形的两条边，合成后得到真正的静摩擦力。也就意味着径向摩擦力小于最大静摩擦力。\\
两个物体放在水平圆盘的同一直径两侧，并且用轻绳连接时，最重要的是比较两边的$m r$。如果重心在圆心，说明
\[
  m_1r_1=m_2r_2.
\]
此时两边需要的向心力大小相等，连接物体的内力可以同时充当两边的向心力。理想情况下不需要摩擦力参与，或者说两边摩擦力可以同时为零。\\
这类题最容易错在把“半径更长”直接当成“更容易滑”，实际上应该看$m r$，因为需要的向心力是$m\omega^2r$。\\
最终的结论是该系统能够稳定在任何角速度下。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：水平圆盘、两侧物体、重心不在圆心}}]
两个物体放在水平圆盘的同一直径两侧，并用轻绳连接。设1侧是$m r$较大的一侧，则
\[
  m_1r_1>m_2r_2.
\]
规定每个物体所受摩擦力指向自己的圆心为正，反向为负；绳中拉力为$T$，最大静摩擦力分别记为$f_{1m},f_{2m}$。保持相对圆盘静止时的原始方程是
\[
\left\{\begin{aligned}
T+f_1&=m_1\omega^2r_1,\\
T+f_2&=m_2\omega^2r_2.
\end{aligned}\right.
\]
也就是说，摩擦力方向不是直接由半径长短决定，而是由$T$与$m_i\omega^2r_i$的大小比较决定。下面讨论最常见的一种临界过程：1侧先达到最大静摩擦力，并且此时2侧还没有达到最大静摩擦力，即
\[
  \frac{f_{1m}}{m_1r_1}<\frac{f_{2m}}{m_2r_2}.
\]
如果角速度较小，先尝试$T=0$，此时
\[
  f_1=m_1\omega^2r_1,\qquad f_2=m_2\omega^2r_2,
\]
两个摩擦力都指向圆心。当
\[
  \omega^2=\omega_1^2=\frac{f_{1m}}{m_1r_1}
\]
时，1侧刚好达到最大静摩擦力，而2侧摩擦力为
\[
  f_2=m_2\omega_1^2r_2
  =f_{1m}\frac{m_2r_2}{m_1r_1}.
\]
这就是为什么要检查
\[
  f_{1m}\frac{m_2r_2}{m_1r_1}\leq f_{2m}.
\]
若这个条件成立，再增大角速度时，1侧摩擦力不能继续增大，只能保持
\[
  f_1=f_{1m},
\]
于是绳子开始出现拉力：
\[
  T=m_1\omega^2r_1-f_{1m}.
\]
此时2侧摩擦力为
\[
  f_2=m_2\omega^2r_2-T
  =f_{1m}-(m_1r_1-m_2r_2)\omega^2.
\]
因为$m_1r_1>m_2r_2$，所以随着$\omega$增大，$f_2$逐渐减小。当
\[
  f_2=0
\]
时，
\[
  \omega^2=\omega_0^2=\frac{f_{1m}}{m_1r_1-m_2r_2},
\qquad
  T_0=\frac{f_{1m}m_2r_2}{m_1r_1-m_2r_2}.
\]
再增大角速度，$f_2<0$，说明2侧摩擦力反向，背离圆心，且大小为
\[
  |f_2|=(m_1r_1-m_2r_2)\omega^2-f_{1m}.
\]
当
\[
  |f_2|=f_{2m}
\]
时，
\[
  \omega^2=\omega_s^2=\frac{f_{1m}+f_{2m}}{m_1r_1-m_2r_2},
\qquad
  T_s=m_1r_1\omega_s^2-f_{1m}.
\]
超过这个角速度后，2侧反向摩擦力也达到极限，系统不能继续相对圆盘静止，整体将朝1侧滑动。\\
所以完整图像是：小角速度时$T=0$，两个摩擦力都指向圆心；1侧达到最大静摩擦力后，$T$开始出现并增大，2侧摩擦力先减小到零，再反向增大；2侧反向摩擦力也达到最大后，系统向$m r$较大的一侧滑动。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：同侧摆放物体}}]
两个物体在圆心同侧时，情况和两侧摆放不一样。连接物体的拉力对外侧物体指向圆心，对内侧物体却背离圆心，所以内侧物体一定不能只靠拉力完成圆周运动。\\
【图先欠着】\\
设内侧半径为$r_1$，外侧半径为$r_2$，拉力为$T$，摩擦力都先按指向圆心为正，则可以写成：
\[
\left\{\begin{aligned}
  f_1-T&=m_1\omega^2r_1\\
  T+f_2&=m_2\omega^2r_2
\end{aligned}\right.
\]
第一式说明内侧物体的摩擦力一定指向圆心，并且要比拉力还大。外侧物体的摩擦力方向要看拉力和它所需向心力的大小关系：拉力不够就指向圆心，拉力过大就背离圆心。\\
这个模型的核心是不要机械地说“摩擦力都指向圆心”，而是先看连接力对每个物体到底是帮忙提供向心力，还是在拖后腿。
\end{casetypebox}