
\subsection{机械能守恒}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
  功&$W=Fs\cos\theta$\\
  合力做功&$W_{\text{合}}=\Delta E_k$\\
  动能&$E_k=\frac12mv^2$\\
  重力势能&$E_p=mgh$\\
  弹性势能&$E_p=\frac12kx^2$\\
  重力做功与重力势能&$W_G=-\Delta E_{pG}=mg(h_1-h_2)$\\
  弹力做功与弹性势能&$W_{\text{弹}}=-\Delta E_{p\text{弹}}$\\
  机械能&$E=E_k+E_p$\\
  机械能守恒&$E_{k1}+E_{p1}=E_{k2}+E_{p2}$\\
  非保守力做功&$W_{\text{非保}}=\Delta E_{\text{机}}$\\
\end{tabularx}

\begin{formulanotebox}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item 写能量守恒方程时要先选系统并明确“初末状态”，机械能守恒仅在只有保守力做功或非保守力总功为零时成立。
  \item 势能属于“相互作用系统”，严格说重力势能属于物体--地球系统，弹性势能属于弹簧及其相互作用系统。
  \item 零势能面可以任意选取，但同一道题中必须保持一致；势能绝对值依赖零势能面，势能变化量不依赖。
\end{itemize}
\end{formulanotebox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：功、动能、势能三角关系}}]
\textbf{功与动能}：合力做功改变物体动能，
\[
  W_{\text{合}}=\Delta E_k.
\]
动能只与速度大小有关，是物体运动状态的能量描述。\\

\textbf{功与势能}：保守力做功等于对应势能减少量，
\[
  W_{\text{保守力}}=-\Delta E_p.
\]
例如重力做正功时重力势能减少，弹力做正功时弹性势能减少。\\

\textbf{动能与势能}：若只有重力或弹力做功，动能和势能相互转化，总机械能不变：
\[
  \Delta E_k+\Delta E_p=0.
\]
这三个关系可以看成“功--动能--势能三角形”：合力功对应动能变化，保守力功对应势能变化，只有保守力参与时动能和势能互相转化。
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：势能的定义与计算}}]
\textbf{重力势能}：选择零势能面后，
\[
  E_{pG}=mgh.
\]
其中 $h$ 是相对零势能面的高度。重力势能变化为
\[
  \Delta E_{pG}=mg(h_2-h_1),
\]
重力做功为
\[
  W_G=-\Delta E_{pG}=mg(h_1-h_2).
\]
因此计算重力势能变化最稳妥的方法是看高度变化。\\

\textbf{弹性势能}：轻弹簧形变量为 $x$ 时，
\[
  E_{p\text{弹}}=\frac12kx^2.
\]
这里 $x$ 是相对原长的伸长量或压缩量，弹簧伸长和压缩只要 $|x|$ 相同，弹性势能相同。弹力做功满足
\[
  W_{\text{弹}}=-\Delta E_{p\text{弹}}.
\]
弹簧从形变量 $x_1$ 变到 $x_2$ 时，
\[
  W_{\text{弹}}=\frac12kx_1^2-\frac12kx_2^2.
\]
\end{keypointbox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：机械能守恒判定与列式}}]
\textbf{第一步：选系统}。如果只研究单个物体，重力和弹簧弹力可能表现为外力；如果把物体、地球、弹簧一起选为系统，重力势能和弹性势能就包含在系统机械能中。\\

\textbf{第二步：看非保守力是否做功}。若只有重力、弹力做功，机械能守恒：
\[
  E_{k1}+E_{p1}=E_{k2}+E_{p2}.
\]
若有摩擦力、空气阻力、外力拉力等非保守力做功，一般应写
\[
  W_{\text{非保}}=\Delta E_{\text{机}}.
\]
如果非保守力不做功，或非保守力总功为零，机械能仍可守恒。\\

\textbf{第三步：选状态}。竖直圆周常选最高点和最低点，弹簧问题常选原长、平衡位置、压缩最大处，斜面滑块常选起点和最低点。多物体系统中，重力势能变化要分别计算各物体高度变化，弹性势能要看弹簧形变量变化。\\

\textbf{常见误区}：支持力不一定不做功，只有当支持力始终垂直速度时才不做功；绳子拉力对单个物体可能做功，但对理想轻绳连接的系统，内力总功有时可以相互转化或抵消，需按系统具体判断。
\end{casetypebox}
