\subsection{气体实验定律}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
  等温变化&$pV=C$\\
  等容变化&$p=CT$\\
  等容变化比值形式&$\frac{p}{T}=\frac{\Delta p}{\Delta T}$\\
  等压变化&$V=CT$\\
  等压变化比值形式&$\frac{V}{T}=\frac{\Delta V}{\Delta T}$\\
  理想气体状态方程&$pV=nRT$\\
  液体上下压强& $p_{\text{下}}-p_{\text{上}}=\rho g(h_{\text{下}}-h_{\text{上}})$\\
  有质量活塞上下压强& $p_{\text{下}}-p_{\text{上}}=\frac{Mg}{S}$\\
  水平液柱与活塞压强& $p_{\text{左}}=p_{\text{右}}$\\
  竖直液柱加速度& $p_{\text{下}}-p_{\text{上}}=\rho g_{\text{等效}}h$\\
  竖直活塞加速度& $p_{\text{下}}-p_{\text{上}}=\frac{M}{S}g_{\text{等效}}$\\
\end{tabularx}

\begin{formulanotebox}
  \textbf{等效}重力加速度，以a为加速度，加速上升时，$g_{\text{等效}}=g+a$，加速下降时，$g_{\text{等效}}=g-a$。
  液体压强规律：液体压强与液体密度、液体深度有关，与液体质量无关。
  气体压强规律：容器内气体压强处处相等。
  注意识别定律适用前提（一定质量气体）；温度计算需统一使用热力学温标（K）。
\end{formulanotebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：打气问题}}]
打气问题本质上是气体物质的量变化问题。若温度不变，可以用$pV$表示气体的量，因为
\[
  pV=nRT.
\]
设大气压为$p_0$，气罐体积为$V$，初始压强为$p_1$。每次用小气筒向气罐打入体积为$V_0$、压强为$p_0$的空气，打气$n$次后气罐压强为$p$。等温条件下，气体总量满足
\[
  pV=p_1V+np_0V_0.
\]
所以
\[
  p=p_1+n p_0\frac{V_0}{V}.
\]
抽气问题类似，只是每次抽走的是气罐中当前压强下体积为$V_0$的气体。若气罐体积为$V$，每次抽气后剩余气体量变为原来的
\[
  \frac{V}{V+V_0}
\]
倍，因此抽气$n$次后
\[
  p=p_1\left(\frac{V}{V+V_0}\right)^n.
\]
这类题的关键是区分：打气时每次加入的气体通常来自外界，气体量相同；抽气时每次抽走的气体压强随罐内压强变化，不能简单做等差减少。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：两气缸连通问题}}]
两个容器通过细管和阀门连接时，打开阀门后的核心是气体物质的量守恒。设两容器体积分别为$V_1,V_2$，初态压强和温度分别为$p_1,T_1$与$p_2,T_2$。打开阀门后混合均匀，末态温度为$T$，压强为$p$，则
\[
  \frac{p_1V_1}{T_1}+\frac{p_2V_2}{T_2}
  =
  \frac{p(V_1+V_2)}{T}.
\]
如果全过程温度相同，则
\[
  p=\frac{p_1V_1+p_2V_2}{V_1+V_2}.
\]
若其中一个容器是真空，只需把对应的$p_2$取为0。这个题型的关键是不要写成压强守恒，真正守恒的是气体的量。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：活塞两侧封闭气体}}]
一个光滑活塞两侧各封闭一段气体时，活塞移动由两边压强共同决定。若活塞横截面积为$S$，质量忽略且水平放置，则平衡条件为
\[
  p_1S=p_2S,
\]
即
\[
  p_1=p_2.
\]
如果活塞有质量并竖直放置，或者受到外力$F$，则要写成
\[
  p_{\text{下}}S-p_{\text{上}}S=Mg
\]
或
\[
  p_1S-p_2S=F.
\]
若活塞移动距离为$x$，两侧气体长度分别变为$l_1+x$和$l_2-x$，则还要分别列状态方程：
\[
  \frac{p_1Sl_1}{T_1}=\frac{p_1'S(l_1+x)}{T_1'},
  \qquad
  \frac{p_2Sl_2}{T_2}=\frac{p_2'S(l_2-x)}{T_2'}.
\]
最后联立末态活塞平衡条件。这个题型的核心是：两侧气体不是同一部分气体，必须分别列方程。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：弹簧活塞气缸}}]
弹簧活塞气缸中，活塞移动会改变弹簧形变量，所以气体压强不再恒定。设气缸横截面积为$S$，外界压强为$p_0$，弹簧劲度系数为$k$，活塞移动距离为$x$。若弹簧对活塞的阻碍力为$kx$，平衡时
\[
  pS=p_0S+kx.
\]
因此
\[
  p=p_0+\frac{kx}{S}.
\]
同时气体体积变为
\[
  V'=V+Sx.
\]
若温度由$T$变为$T'$，对封闭气体列
\[
  \frac{p_1V}{T}=
  \frac{\left(p_0+\frac{kx}{S}\right)(V+Sx)}{T'}.
\]
这通常会得到关于$x$的一元二次方程。弹簧活塞题的关键是：压强由活塞受力决定，而且会随位移线性变化。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：倾斜管液柱问题}}]
倾斜玻璃管中的液柱封闭气体时，液柱造成的压强差只与竖直高度差有关。若液柱长度为$L$，管与水平面的夹角为$\theta$，则液柱两端竖直高度差为
\[
  h=L\sin\theta.
\]
所以压强差为
\[
  \Delta p=\rho gL\sin\theta.
\]
如果封闭气体在较低端，则
\[
  p=p_0+\rho gL\sin\theta.
\]
如果封闭气体在较高端，则
\[
  p=p_0-\rho gL\sin\theta.
\]
再用气体长度表示体积，对封闭气体列$pV=C$或$\frac{pV}{T}=C$。这个题型最容易错在把液柱长度$L$直接代入$\rho gL$，必须取竖直投影。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：水银气压计混入空气}}]
标准托里拆利气压计上端真空时，有
\[
  p_0=\rho gh.
\]
如果上端混入少量空气，水银柱上方空气压强为$p_{\text{气}}$，则
\[
  p_0=p_{\text{气}}+\rho gh.
\]
若温度变化或气压计倾斜，上端空气体积改变，就要对这部分空气列状态方程。设管截面积为$S$，上端空气柱长度为$l$，则$V=Sl$。等温时
\[
  p_{\text{气}}Sl=\text{常量}.
\]
然后再与
\[
  p_0=p_{\text{气}}+\rho gh
\]
联立。注意$h$是水银柱的竖直高度，不是倾斜管中的水银柱长度。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：气泡上升问题}}]
水中气泡上升时，外界压强逐渐减小，气泡体积逐渐增大。若水面大气压为$p_0$，气泡所在深度为$h$，则气泡内压强近似为
\[
  p=p_0+\rho gh.
\]
若气泡从深度$h_1$上升到$h_2$，且温度不变，则
\[
  (p_0+\rho gh_1)V_1=(p_0+\rho gh_2)V_2.
\]
若温度也变化，则用
\[
  \frac{(p_0+\rho gh_1)V_1}{T_1}
  =
  \frac{(p_0+\rho gh_2)V_2}{T_2}.
\]
这个题型的核心是把外界液体压强当作气泡内压强，再使用气体状态方程。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：变质量气体问题}}]
放气、漏气、补气问题中，气体质量不再固定，不能直接对整个过程写$pV/T=\text{常量}$。应先用
\[
  n=\frac{pV}{RT}
\]
表示气体的量。若容器体积固定为$V$，从状态$(p_1,T_1)$变为$(p_2,T_2)$，则容器内气体量变化为
\[
  \Delta n=\frac{p_1V}{RT_1}-\frac{p_2V}{RT_2}.
\]
若求放出的气体在标准状态$(p_0,T_0)$下体积$V_0$，则
\[
  p_0V_0=\Delta nRT_0.
\]
也就是
\[
  V_0=\left(\frac{p_1V}{RT_1}-\frac{p_2V}{RT_2}\right)\frac{RT_0}{p_0}.
\]
这类题的关键是先算“气体量”，不要把变质量过程误当作一定质量气体变化。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：热气球问题}}]
热气球靠内外空气密度差获得浮力。设气球总体积为$V$，外界空气密度为$\rho_0$，球内热空气密度为$\rho$，气球皮和载重总质量为$M$。浮力为
\[
  F_{\text{浮}}=\rho_0 gV.
\]
热气球整体重力为
\[
  G=Mg+\rho gV.
\]
刚好悬浮时
\[
  \rho_0 gV=Mg+\rho gV.
\]
所以
\[
  M=(\rho_0-\rho)V.
\]
若内外气压近似相同，空气摩尔质量相同，根据$pV=nRT$可知同压下密度与温度成反比：
\[
  \frac{\rho}{\rho_0}=\frac{T_0}{T}.
\]
因此提高球内温度会减小球内空气密度，增大可承载质量。这个题型本质上是浮力问题与理想气体密度关系的结合。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：方框U型液柱加速度}}]
方框形U型管随容器一起加速时，可以取四个节点的压强来分析。设容器水平向右加速度为$a$，左右两竖直管下端之间的水平距离为$L$。取左侧液面为$A$，右侧液面为$B$，左侧液体下端为$C$，右侧液体下端为$D$。若两侧液面都与大气相通，则
\[
  p_A=p_B=p_0.
\]
设左、右两侧液柱高度分别为$h_L,h_R$，竖直方向仍满足普通液体压强关系：
\[
  p_C=p_A+\rho gh_L,
  \qquad
  p_D=p_B+\rho gh_R.
\]
底部水平液柱要随容器一起向右加速。对底部长度为$L$、横截面积为$S$的液柱列水平方向牛顿第二定律：
\[
  (p_C-p_D)S=\rho S L a.
\]
所以
\[
  p_C-p_D=\rho aL.
\]
把四个节点的压强关系代入：
\[
  (p_0+\rho gh_L)-(p_0+\rho gh_R)=\rho aL.
\]
因此
\[
  h_L-h_R=\frac{aL}{g}.
\]
也就是说，容器向右加速时，左侧液面更高、右侧液面更低。这个做法比直接记“液面倾斜”更稳，因为它明确区分了四个节点：两个上液面由大气压确定，两个下端节点由竖直液柱和水平加速液柱共同联系。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：水平液柱的匀速圆周运动}}]
一段水平液柱随装置做匀速圆周运动时，液柱不同位置需要不同向心力，因此两端压强不同。设水平细管沿半径方向放置，液柱密度为$\rho$，横截面积为$S$，内端半径为$r_1$，外端半径为$r_2$，角速度为$\omega$。取一小段液体，半径为$r$，长度为$dr$，质量为
\[
  dm=\rho S\,dr.
\]
它所需向心力为
\[
  dF=dm\,\omega^2r=\rho S\omega^2r\,dr.
\]
压强差提供整段液柱的向心力：
\[
  (p_{\text{外}}-p_{\text{内}})S
  =\int_{r_1}^{r_2}\rho S\omega^2r\,dr.
\]
所以
\[
  p_{\text{外}}-p_{\text{内}}
  =\frac12\rho\omega^2(r_2^2-r_1^2).
\]
外端压强更大，因为外侧液体需要更大的向心力。这个题型和静止液体的$\rho gh$类似，只是这里的“等效势差”来自圆周运动的向心加速度。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：气体罐装问题}}]
气体罐装问题通常比较两种方式：一次性抽取大量气体，或者分多次抽取。等温时仍然用$pV$表示气体量。\\
如果从体积为$V$、压强为$p$的大气罐中一次性抽出体积为$V_0$的气体，且抽取过程可以看作取走罐内当前压强为$p$的气体，那么剩余气体量为
\[
  p(V-V_0).
\]
若容器体积仍为$V$，重新平衡后的压强$p'$满足
\[
  p'V=p(V-V_0),
\]
所以
\[
  p'=p\left(1-\frac{V_0}{V}\right).
\]
如果分多次抽取，每次抽出体积为$V_0$，每次抽出后都重新平衡，则每次压强都乘以同一个比例：
\[
  p_{k+1}=p_k\left(1-\frac{V_0}{V}\right).
\]
抽取$n$次后
\[
  p_n=p_0\left(1-\frac{V_0}{V}\right)^n.
\]
所以“一次性抽大量”和“分多次抽”一般不等价。一次性抽取$nV_0$时，
\[
  p_{\text{一次}}=p_0\left(1-\frac{nV_0}{V}\right),
\]
分$n$次抽取时，
\[
  p_{\text{多次}}=p_0\left(1-\frac{V_0}{V}\right)^n.
\]
两者的差别来自每次抽取时罐内压强是否已经发生变化。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：液柱移动问题}}]
液柱移动问题通常是气体体积与压强都随液柱位置变化。设玻璃管横截面积为$S$，某段封闭气体长度为$l$，则气体体积为
\[
  V=Sl.
\]
若温度不变，对同一部分封闭气体使用玻意耳定律：
\[
  p_1V_1=p_2V_2.
\]
压强$p$要由液柱高度差或外界压强求出。例如竖直管中有一段长度为$h$的液柱，外界压强为$p_0$，封闭气体在液柱下方，则封闭气体压强为
\[
  p=p_0+\rho gh.
\]
如果液柱移动距离为$x$，封闭气体长度可能变为$l+x$或$l-x$，同时液柱两侧高度差也可能随$x$改变，于是方程常写成
\[
  p_1Sl=p_2S(l\pm x).
\]
横截面积$S$通常可以约去。若$p_2$中也含有$x$，就会得到一元二次方程。\\
例如某一状态下压强可写成
\[
  p_2=p_0+\rho g(h+x),
\]
体积长度为$l+x$，则
\[
  p_1l=\left[p_0+\rho g(h+x)\right](l+x).
\]
展开后就是关于$x$的一元二次方程。这个题型的核心是：先用液柱或活塞平衡求压强，再用气体长度表示体积，最后对同一部分气体列$pV=C$。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：封闭罐内液柱受热移动}}]
封闭竖直管或封闭罐中有一段液柱，液柱上、下各封闭一段气体。环境升温后，两段气体的压强和体积都会变化，液柱可能上移也可能下移。\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=Stealth]
  \draw[thick] (0,0) rectangle (1.4,5.0);
  \fill[blue!30] (0,2.1) rectangle (1.4,2.9);
  \node at (0.7,4.1) {上方气体};
  \node at (0.7,3.65) {$p_1,\ l_1$};
  \node at (0.7,2.5) {液柱$h$};
  \node at (0.7,1.0) {下方气体};
  \node at (0.7,0.55) {$p_2,\ l_2$};
  \draw[->, red, thick] (1.9,2.5) -- (1.9,3.15) node[right] {$x$};
  \draw[dashed] (0,2.9) -- (1.65,2.9);
  \draw[dashed] (0,3.55) -- (1.65,3.55);
  \node[red] at (2.35,3.45) {升温后上移};
\end{tikzpicture}
\end{center}
设管横截面积为$S$，液柱长度为$h$，液柱密度为$\rho$。初态上方气体长度为$l_1$，压强为$p_1$；下方气体长度为$l_2$，压强为$p_2$。液柱静止时满足
\[
  p_2-p_1=\rho gh.
\]
若温度从$T$升高到$T'$，液柱向上移动$x$，则上方气体长度变为$l_1-x$，下方气体长度变为$l_2+x$。对上下两段气体分别使用理想气体状态方程的比值形式：
\[
  \frac{p_1Sl_1}{T}=\frac{p_1'S(l_1-x)}{T'},
\]
\[
  \frac{p_2Sl_2}{T}=\frac{p_2'S(l_2+x)}{T'}.
\]
即
\[
  p_1'=p_1\frac{T'}{T}\frac{l_1}{l_1-x},
  \qquad
  p_2'=p_2\frac{T'}{T}\frac{l_2}{l_2+x}.
\]
末态液柱仍然静止，所以
\[
  p_2'-p_1'=\rho gh.
\]
把$p_1',p_2'$代入后，就得到关于$x$的方程：
\[
  p_2\frac{T'}{T}\frac{l_2}{l_2+x}
  -p_1\frac{T'}{T}\frac{l_1}{l_1-x}
  =\rho gh.
\]
这个方程通常化简为一元二次方程。若解得$x>0$，说明液柱上移；若解得$x<0$，说明实际移动方向与假设相反，即液柱下移。\\
判断移动方向可以先做定性分析：如果液柱暂时不动，两个气体体积不变，升温后上下压强都按同一比例增大。由于初态$p_2>p_1$，升温后压强差会变为
\[
  \frac{T'}{T}(p_2-p_1),
\]
大于液柱重力对应的压强差$\rho gh$。因此下方气体会先显得“推得更厉害”，液柱有上移趋势。真正的位移大小再由上面的方程求出。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：U型连通器中气体受热}}]
U型连通器中常有一端封闭气体，另一端与大气相通，中间由液体连通。温度变化后，封闭气体的压强和体积都会变化，液面移动又会反过来改变液面高度差，从而改变气体压强。\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=Stealth]
  \draw[thick] (0,0) -- (0,4.2) -- (1.2,4.2) -- (1.2,1.0);
  \draw[thick] (3.0,1.0) -- (3.0,4.2);
  \draw[thick] (0,0) .. controls (0,-0.9) and (3.0,-0.9) .. (3.0,0);
  \fill[blue!30] (0,0) .. controls (0,-0.7) and (3.0,-0.7) .. (3.0,0) -- (3.0,2.7) -- (2.65,2.7) -- (2.65,0.1) -- (0.35,0.1) -- (0.35,1.7) -- (0,1.7) -- cycle;
  \draw[dashed] (0,1.7) -- (3.25,1.7);
  \draw[dashed] (0,2.7) -- (3.25,2.7);
  \draw[<->] (3.35,1.7) -- (3.35,2.7) node[midway,right] {$h$};
  \node at (0.6,3.25) {封闭气体};
  \node at (0.6,2.85) {$p,\ l$};
  \node at (3.25,4.45) {$p_0$};
  \draw[->, red, thick] (0.65,1.7) -- (0.65,1.1) node[left] {$x$};
  \draw[->, red, thick] (2.82,2.7) -- (2.82,3.3) node[right] {$x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
设U型管两臂横截面积相同，封闭端气体初始长度为$l$，温度为$T$，压强为$p$；外界大气压为$p_0$，液体密度为$\rho$。若初态封闭端液面比开口端液面低$h$，则封闭气体压强为
\[
  p=p_0+\rho gh.
\]
温度升高到$T'$后，气体膨胀，设封闭端液面下降$x$，则开口端液面上升$x$，两液面高度差变为
\[
  h'=h+2x.
\]
封闭气体长度变为
\[
  l'=l+x,
\]
末态气体压强为
\[
  p'=p_0+\rho g(h+2x).
\]
对封闭气体使用理想气体状态方程的比值形式：
\[
  \frac{pSl}{T}=\frac{p'S(l+x)}{T'}.
\]
横截面积$S$约去，得到关于$x$的方程：
\[
  \frac{(p_0+\rho gh)l}{T}
  =
  \frac{\left[p_0+\rho g(h+2x)\right](l+x)}{T'}.
\]
这个式子展开后通常是一元二次方程。若解得$x>0$，说明升温后封闭端液面确实下降、气体体积增大；若解得$x<0$，说明实际移动方向与假设相反。\\
如果两臂横截面积不相同，设封闭端面积为$S_1$，开口端面积为$S_2$。封闭端液面下降$x$时，液体体积守恒给出开口端液面上升
\[
  \frac{S_1}{S_2}x.
\]
因此高度差变为
\[
  h'=h+x+\frac{S_1}{S_2}x,
\]
气体体积变为
\[
  V'=S_1(l+x).
\]
再列
\[
  \frac{(p_0+\rho gh)S_1l}{T}
  =
  \frac{\left[p_0+\rho g\left(h+x+\frac{S_1}{S_2}x\right)\right]S_1(l+x)}{T'}.
\]
这个题型的核心是同时更新两件事：液柱移动改变气体体积，也改变两边液面高度差，因此压强不能当作常量。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：气缸卡口问题}}]
气缸卡口问题的核心是判断活塞是否能移动。活塞没有碰到卡口、且摩擦忽略时，活塞通常做等压变化；活塞被卡口挡住时，体积不变，气体做等容变化。\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=Stealth]
  \draw[thick] (0,0) rectangle (1.3,4.0);
  \fill[gray!45] (0,2.0) rectangle (1.3,2.25);
  \draw[very thick, red] (-0.15,3.0) -- (1.45,3.0);
  \draw[very thick, red] (-0.15,1.1) -- (1.45,1.1);
  \node at (0.65,0.55) {气体};
  \node at (0.65,2.45) {活塞};
  \node[right, red] at (1.55,3.0) {上方卡口};
  \node[right, red] at (1.55,1.1) {下方卡口};
  \draw[->, blue, thick] (0.25,2.3) -- (0.25,2.85) node[left] {膨胀};
  \draw[->, blue, thick] (1.05,1.95) -- (1.05,1.35) node[right] {压缩};
\end{tikzpicture}
\end{center}
设气缸横截面积为$S$，活塞质量为$M$，外界大气压为$p_0$，活塞上方为外界。若气体在活塞下方，活塞自由平衡时气体压强为
\[
  p_{\text{平}}=p_0+\frac{Mg}{S}.
\]
第一种：卡口在活塞上方，限制活塞向上运动。升温时，气体有膨胀趋势，活塞想向上移动，但若被上方卡口挡住，则先发生等容升温：
\[
  \frac{p}{T}=\text{常量}.
\]
当气体压强增大到刚好能够顶住卡口并满足接触条件后，卡口提供向下作用力，活塞仍不动。若题目中卡口后来打开或活塞离开卡口，之后才可能进入等压膨胀阶段。此类题中，上方卡口常使升温过程出现“等容加压”。\\
第二种：卡口在活塞下方，限制活塞向下运动。降温时，气体压强减小，活塞有向下移动趋势；如果被下方卡口挡住，则体积保持不变，继续降温为等容降压：
\[
  \frac{p}{T}=\text{常量}.
\]
升温时，如果活塞没有受到上方限制，则气体一旦能托起活塞，就可以保持
\[
  p=p_{\text{平}}
\]
做等压膨胀。\\
解题时通常按阶段处理：先判断活塞是否被卡住；卡住时列等容方程，不卡住且缓慢平衡时列等压方程。临界点由“活塞刚要离开卡口”或“刚要碰到卡口”确定。若初态体积为$V_1$、温度为$T_1$，卡口对应体积为$V_k$，自由移动阶段为等压过程，则到达卡口时
\[
  \frac{V_1}{T_1}=\frac{V_k}{T_k}.
\]
如果到达卡口后继续升温或降温，体积固定为$V_k$，再用
\[
  \frac{p_k}{T_k}=\frac{p}{T}.
\]
这个题型的关键是分清卡口限制的是向上运动还是向下运动：上方卡口主要限制膨胀，下方卡口主要限制压缩。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：不同截面积双活塞连杆}}]
有些气缸由两个截面积不同的活塞封住同一段气体，两个活塞之间用轻杆固定连接。升温后，两个活塞必须一起移动相同距离，但由于截面积不同，气体体积变化不是简单的$Sx$，而是两个活塞扫过体积的差。\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=Stealth]
  \draw[thick] (0,0.8) -- (0,2.8) -- (1.0,2.8) -- (1.0,0.8) -- cycle;
  \draw[thick] (4.0,0.2) -- (4.0,3.4) -- (5.4,3.4) -- (5.4,0.2) -- cycle;
  \fill[gray!45] (1.0,0.8) rectangle (1.25,2.8);
  \fill[gray!45] (3.75,0.2) rectangle (4.0,3.4);
  \draw[very thick] (1.25,1.8) -- (3.75,1.8);
  \node at (2.5,1.2) {封闭气体};
  \node at (0.5,3.1) {$S_1$};
  \node at (4.7,3.7) {$S_2$};
  \draw[->, red, thick] (1.1,3.25) -- (1.75,3.25) node[midway,above] {$x$};
  \draw[->, red, thick] (3.85,3.65) -- (4.5,3.65) node[midway,above] {$x$};
  \node at (2.65,0.45) {$\Delta V=(S_2-S_1)x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
设左、右两个活塞截面积分别为$S_1,S_2$，且$S_2>S_1$。两活塞之间封闭气体初始压强为$p$，温度为$T$，体积为$V$。外界压强为$p_0$，活塞与杆整体质量忽略，摩擦忽略。若气体升温到$T'$后，连杆整体向右移动$x$，则气体体积增加
\[
  \Delta V=(S_2-S_1)x.
\]
所以末态体积为
\[
  V'=V+(S_2-S_1)x.
\]
由于两个活塞由固定杆连接，应该把“两个活塞+杆”作为整体分析。封闭气体对整体的作用力合力为
\[
  pS_2-pS_1=p(S_2-S_1),
\]
外界大气对整体的反向作用力合力为
\[
  p_0(S_2-S_1).
\]
若活塞系统缓慢平衡且没有其他外力，则
\[
  p(S_2-S_1)=p_0(S_2-S_1),
\]
因此
\[
  p=p_0.
\]
也就是说，在忽略活塞质量和摩擦时，气体升温推动连杆移动的过程是等压膨胀。于是
\[
  \frac{V}{T}=\frac{V+(S_2-S_1)x}{T'}.
\]
解得
\[
  x=\frac{V}{S_2-S_1}\left(\frac{T'}{T}-1\right).
\]
如果活塞系统还受到外力$F$，或者杆与外界连接有弹簧，就不能直接令$p=p_0$。这时仍然先对活塞连杆整体列力平衡：
\[
  p(S_2-S_1)=p_0(S_2-S_1)+F,
\]
即
\[
  p=p_0+\frac{F}{S_2-S_1}.
\]
再把这个压强关系与
\[
  \frac{pV}{T}=\frac{p'\left[V+(S_2-S_1)x\right]}{T'}
\]
联立。这个模型的关键是：两个活塞不是分别独立平衡，而是通过固定杆组成一个整体；体积变化也要用两个截面积的差。
\end{casetypebox}
