\subsection{基础概念}

\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
  热力学温度&$T=273+t_{\text{摄氏度}}$\\
  微粒数&$N=nN_A$\\
  物质的量&$n=\dfrac{m}{M}$\\
  单个分子平均占有体积&$V_{\text{单个}}=\dfrac{V}{N}$\\
  固体、液体分子直径估算&$d\sim \sqrt[3]{\frac{6V_{\text{单个}}}{\pi}}$\\
  气体分子平均间距估算&$a\sim \sqrt[3]{V_{\text{单个}}}$\\
  分子平均动能&$E=\dfrac{3}{2}kT$\\
  分子平均速率&$v=\sqrt{\dfrac{3kT}{m}}$\\
\end{tabularx}

\begin{formulanotebox}
本节公式多用于数量级估算和定性比较。压强、温度、内能等宏观量本质是大量分子的统计规律，不能直接对应单个分子行为。

\textbf{热力学温度}必须使用开尔文温标；摄氏温度变化量与热力学温度变化量数值相同。\\

\textbf{分子估算}常用计算链为
\[
  m \rightarrow n=\frac{m}{M} \rightarrow N=nN_A \rightarrow V_{\text{单个}}=\frac{V}{N}.
\]
固体、液体常按小球模型估算分子直径；气体常按立方体模型估算平均间距。
\end{formulanotebox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：宏观量的微观解释}}]
\textbf{体积}：气体体积等于容器体积；液体和固体体积由分子间距与分子间相互作用共同维持。\\

\textbf{压强}：气体分子无规则运动并不断碰撞容器壁，单位时间内对单位面积的平均作用形成压强。\\

\textbf{温度}：温度反映分子热运动的平均剧烈程度；温度越高，分子平均动能越大。\\

\textbf{统计观点}：热学结论来自大量分子整体的平均效应，不是由单个分子轨迹直接推出。\\
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：分子动理论}}]
\textbf{物质由大量分子构成}：任何宏观物体都由数量极其巨大的分子或原子组成。阿伏加德罗常数
$N_A\approx 6.02\times 10^{23}\ \mathrm{mol^{-1}}$，表示 $1\ \mathrm{mol}$ 物质所含的微粒数。\\

\textbf{分子做永不停息的无规则运动}：扩散现象和布朗运动都是分子热运动存在的典型证据。“无规则”强调单个分子运动方向和速率不断变化，但大量分子整体服从统计规律。\\

\textbf{分子间存在相互作用力}：分子间同时存在引力与斥力。距离较远时引力起主要作用，距离很近时斥力迅速增大。\\
\textbf{内能}：物质的内能等于全体分子的动能与势能的总和。由于是全体分子，所以质量会影响物质的内能。但是物质的宏观物理量，比如速度、高度不会影响内能的大小。\\
\textbf{理想气体}：一种假想的气体，分子之间没有分子里，也就没有分子势能。每一个分子可以看作质点，没有体积，所以气体可以无限压缩。这样的气体叫做理想气体。\\
实际的气体在\textbf{高温低压}的状态下也可以看成理想气体。\\
由于理想气体没有分子势能，则理想气体的内能等于全体分子的动能，而分子平均动能正比于温度，所以能得到最终结论\textbf{理想气体的内能与质量和温度成正比}。\\
\textbf{同种物质同样条件下内能}：固体 $<$ 液体 $<$ 气体。\\
判断的依据是，吸放热原理，由于液体蒸发为气体需要吸热，固体融化成液体也需要吸热，这些吸收的热量转化为了内能。\\
并且特别的是，由于晶体在物态变化的时候并不会改变温度，所以分子动能不变，则吸收的热量转化为了分子势能。
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：扩散与布朗运动}}]
\textbf{扩散运动}：不同物质彼此接触时，分子因无规则运动而进入对方空间，最终趋于均匀分布。温度越高、浓度差越大，扩散通常越快；一般气体扩散最快，液体次之，固体最慢。\\

\textbf{常见扩散现象}：打开香水后远处也能闻到气味；清水和硫酸铜溶液长期接触后颜色逐渐过渡；长时间高温下金属互渗。\\

\textbf{易误判为扩散的现象}：粉笔灰、烟尘飘散常含气流搬运；搅拌后液体快速混合主要是宏观对流；悬浮颗粒沉降或上浮主要受重力或浮力影响。\\

\textbf{布朗运动}：悬浮在液体或气体中的微小颗粒所做的无规则运动，本质是颗粒受到周围分子不平衡碰撞的结果。温度越高、颗粒越小，布朗运动越明显；介质黏滞性越大，布朗运动越不明显。\\
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：分子作用力与分子势能}}]
分子间作用力随距离变化：$r<r_0$ 时斥力表现明显，$r>r_0$ 时引力表现明显，$r=r_0$ 附近分子势能最小。液体和固体能够保持一定体积、材料发生弹性形变等现象，都与分子间作用力有关。\\
分子力从$r<r_0$开始，先减小到零$r_0$，而后增大到一个引力最大值，该位置大于$r_0$，最后一直减小，到无穷远达到0。\\
分子势能从$r<r_0$开始，先减小到最小值，位于$r_0$。接着增大，在无穷远达到0。\\
将两个分子以某距离释放，两分子将在与释放分子势能等高的位置之间做往复运动。\\

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.48\columnwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          width=\columnwidth,
          height=5.8cm,
          axis lines=middle,
          xlabel={$r$},
          ylabel={$F$},
          xmin=0.75, xmax=3.2,
          ymin=-1.8, ymax=3.2,
          domain=0.85:3.1,
          samples=300,
          grid=both,
          xtick=\empty,
          ytick=\empty
        ]
        \addplot[blue] {1.8/x^8};
        \addplot[green] {-1.8/x^2};
        \addplot[blue, thick] {1.8*(-1/x^2 + 1/x^8)};
        \addplot[dashed] coordinates {(1, -1.8) (1, 3.2)};
        \node[font=\small, anchor=south west] at (axis cs:1,2.7) {$r_0$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.48\columnwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          width=\columnwidth,
          height=5.8cm,
          axis lines=middle,
          xlabel={$r$},
          ylabel={$E_p$},
          xmin=0.75, xmax=3.2,
          ymin=-2.2, ymax=1.2,
          domain=0.85:3.1,
          samples=300,
          grid=both,
          xtick=\empty,
          ytick=\empty
        ]
        \addplot[red, thick] {1.0*(1/x^8 - 2/x^2)};
        \addplot[dashed] coordinates {(1.12, -2.2) (1.12, 1.2)};
        \node[font=\small, anchor=south west] at (axis cs:1,0.75) {$r_0$};
        \node[font=\small, anchor=north west] at (axis cs:1.12,-1.19) {最低点};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
\end{center}
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 重点知识点：速率分布与内能}}]
\textbf{气体分子速率分布曲线特点}：低温时分布集中于低速区；高温时曲线峰值更低、分布更宽，高速分子比例增大。\\

\textbf{温度与平均动能}：$E=\frac{3}{2}kT$ 中 $k$ 为玻尔兹曼常数，说明理想气体分子平均动能只与热力学温度有关。例如，同温度下，氢气和氧气的平均动能是相同的。\\

\textbf{分子平均速率}：$v=\sqrt{\frac{3kT}{M}}$，同温度下分子相对原子质量越小，平均速率越大。例如同温度的氢气和氧气相比，平均速率更大。
\end{keypointbox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：分子数量与尺度估算}}]
先由质量和摩尔质量求物质的量，再用阿伏加德罗常数求微粒数，最后结合总体积估算单个分子的平均占有体积。固体、液体估直径，气体估平均间距。\\
\textbf{注意}气体的分子体积并不能参与计算，使用的一般是分子所占体积，因为分子的体积要远小于所占体积。分子体积可以参与的计算是利用分子密度求解分子质量。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：热运动现象辨析}}]
区分扩散、布朗运动与宏观机械运动：扩散强调分子彼此进入对方空间；布朗运动观察到的是悬浮颗粒的无规则运动；烟尘飘散、搅拌混合等常有气流或对流参与。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：温度、内能与速率分布判断}}]
温度比较看分子平均动能，速率分布比较看曲线峰值与宽度；内能判断还要结合物质的量、温度、状态等因素，不能只看温度一个量。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：油膜法估测分子直径}}]
核心假设是油酸分子在水面上形成\textbf{单分子层}，且分子可近似看成一个个直立排列的小球，因此油膜厚度近似等于分子直径：
\[
  d=\frac{V}{S}.
\]
其中 $V$ 是滴到水面上的纯油酸体积，$S$ 是油膜展开后的面积。若使用油酸酒精溶液，必须先由浓度和滴数换算出一滴溶液中所含的纯油酸体积。\\

\textbf{常见计算链}：先求一滴溶液体积，再乘以油酸体积分数得到纯油酸体积；由方格纸数格估算油膜面积，最后用 $d=V/S$ 求分子直径。\\

\textbf{易错点}：不能把整滴溶液体积直接当作油酸体积；面积估算时要把不足半格舍去、超过半格算一格；最后结果通常取数量级，油酸分子直径约为 $10^{-10}\ \mathrm{m}$。
\end{casetypebox}

