
\subsection{物理光学}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{XX}
  双缝干涉条纹间距 & $\Delta x=\frac{L}{d}\lambda$\\
  相干加强条件 & $\Delta r=k\lambda\quad(k=0,1,2,\cdots)$\\
  相干减弱条件 & $\Delta r=(k+\frac12)\lambda$\\
  光程 & $s=nr$\\
  洛埃德镜条纹间距 & $\Delta x=\frac{L}{d}\lambda$\\
  薄膜干涉光程差 & $\Delta=2nd+\delta$（近似垂直入射）\\
  半波损失 & 从光疏到光密反射时 $\delta=\frac{\lambda}{2}$\\
  劈尖厚度 & $d=x\theta$（小角度，$\theta$ 用弧度）\\
  劈尖条纹间距 & $\Delta x=\frac{\lambda}{2n\theta}$\\
\end{tabularx}

\begin{formulanotebox}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item 干涉形成稳定条纹需要频率相同、相位差恒定的相干光。
  \item 双缝干涉中条纹间距随波长增大而增大，随双缝间距增大而减小。
  \item 洛埃德镜中，反射光相当于来自虚光源，但反射时发生半波损失，所以明暗条件与普通双缝干涉相比会互换。
  \item 薄膜干涉通常讨论反射光干涉。两束相干光分别来自薄膜上表面反射和下表面反射，真正比较的是两束反射光重新相遇时的光程差。
  \item 半波损失只发生在“光从折射率较小介质射向折射率较大介质并反射”的界面；若两束反射光都有或都没有半波损失，则相对半波损失为零。
  \item 衍射现象普遍存在，障碍物或孔缝尺寸与波长接近时更明显。
\end{itemize}
\end{formulanotebox}

\begin{keypointbox}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item 物理光学强调“波动性”证据，干涉与衍射都是波叠加效应的具体表现。
  \item 薄膜干涉的核心是“同一束光分成两束反射光后再叠加”，常用于肥皂膜颜色、增透膜、牛顿环、劈尖干涉和平面度检测。
  \item 判断明暗时先确定干涉的两束光来自哪些界面，再计算光程差和相对半波损失。
  \item \textbf{半波损失}：光从光疏介质射向光密介质并发生反射时，反射光相位突变 $\pi$，等效为多出 $\frac{\lambda}{2}$ 的光程；光从光密介质射向光疏介质反射时没有半波损失。可简记为“疏到密反射，有半波损失；密到疏反射，没有半波损失”。
  \item \textbf{激光}：激光具有单色性好、相干性好、方向性好、亮度高等特点，因此适合用作干涉实验光源、测距、通信、扫码、加工和医疗等。
  \item \textbf{偏振}：偏振是横波特有现象，说明光是横波。自然光的振动方向在垂直传播方向的平面内杂乱分布，线偏振光只沿某一固定方向振动。
\end{itemize}
\end{keypointbox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：干涉}}]
双缝干涉题通常先由
\[
  \Delta x=\frac{L}{d}\lambda
\]
求波长或条纹间距。中央明纹对应光程差为零；第 $k$ 级明纹对应 $\Delta r=k\lambda$。如果题目问相邻明纹或相邻暗纹间距，直接使用 $\Delta x$；若问明暗纹位置，需先确定中央明纹位置再按级数排列。

\textbf{某一路加入玻璃片}：若在上方光路中插入厚度为 $e$、折射率为 $n$ 的玻璃片，额外光程为
\[
  \Delta_{\text{玻}}=(n-1)e.
\]
为补偿这段额外光程，中央明纹会向插入玻璃片的一侧移动。若玻璃片插在上方光路，条纹整体上移；插在下方光路，条纹整体下移。移动量为
\[
  x_0=\frac{L}{d}(n-1)e.
\]

\textbf{实验放入液体}：若整个双缝干涉装置放入折射率为 $n_{\text{液}}$ 的液体中，光在液体中的波长变为
\[
  \lambda'=\frac{\lambda}{n_{\text{液}}},
\]
所以条纹间距变为
\[
  \Delta x'=\frac{L}{d}\lambda'=\frac{L\lambda}{n_{\text{液}}d}.
\]
液体折射率越大，条纹越密。若玻璃片也浸在液体中，玻璃片造成的额外光程应改为
\[
  \Delta_{\text{玻}}=(n_{\text{玻}}-n_{\text{液}})e.
\]

\textbf{前方单缝上下移动}：双缝前的单缝相当于相干光源。若单缝向上移动，上、下双缝获得的初始光程差发生变化，屏上干涉条纹会整体向下移动；单缝向下移动，条纹整体向上移动。即单缝移动方向与屏上光斑移动方向相反。若单缝到双缝距离为 $l$，单缝上移 $a$，屏到双缝距离为 $L$，中央明纹移动量近似为
\[
  x_0=\frac{L}{l}a.
\]
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：洛埃德镜}}]
洛埃德镜利用一块平面镜把同一光源分成两束相干光：一束直接到达屏幕，另一束经平面镜反射后到达屏幕。反射光可以看作来自光源关于镜面的虚像，因此洛埃德镜等效为“实光源 $S$ 与虚光源 $S'$”形成的双光源干涉。若屏到双光源平面的距离为 $L$，两等效光源间距为 $d$，条纹间距仍为
\[
  \Delta x=\frac{L}{d}\lambda.
\]
需要特别注意的是，反射光在平面镜上反射时发生半波损失，相当于额外增加 $\frac{\lambda}{2}$ 的光程差。因此普通双缝中光程差为 $k\lambda$ 的位置，在洛埃德镜中会变为暗纹；光程差为 $(k+\frac12)\lambda$ 的位置会变为明纹。\\

靠近镜面边缘处，两束光的几何光程差近似为零，但由于反射光有半波损失，所以该处通常出现暗纹。洛埃德镜实验证明光在反射时可能发生相位突变，也可用来判断半波损失。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：薄膜干涉}}]
薄膜干涉通常研究反射光。入射光在薄膜上表面发生一次反射，在薄膜下表面发生一次反射，两束反射光重新相遇后发生干涉。近似垂直入射时，薄膜厚度为 $d$、折射率为 $n$，薄膜内往返产生的光程差为
\[
  2nd.
\]
再根据两束反射光是否存在相对半波损失，写成
\[
  \Delta=2nd+\delta,\qquad \delta=0\text{ 或 }\frac{\lambda}{2}.
\]
明纹条件为 $\Delta=k\lambda$，暗纹条件为 $\Delta=(k+\frac12)\lambda$。\\

\textbf{界面判断}：薄膜干涉的两束光分别在薄膜的上表面和下表面反射。哪一束发生半波损失，要看该束光反射时是否从光疏介质射向光密介质。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：劈尖干涉}}]
劈尖干涉是厚度逐渐变化的薄膜干涉，常见为空气劈尖。设劈尖夹角为 $\theta$，距尖端水平距离为 $x$，小角度下膜厚
\[
  d=x\theta.
\]
若夹层折射率为 $n$，反射光干涉的光程差为
\[
  \Delta=2n x\theta+\delta.
\]
相邻明纹或相邻暗纹对应光程差变化 $\lambda$，所以条纹间距为
\[
  \Delta x=\frac{\lambda}{2n\theta}.
\]
若夹层为空气，取 $n\approx1$；若夹层充满液体或其他介质，$n$ 增大，条纹间距变小。\\

\textbf{干涉界面}：两束相干反射光分别来自劈尖夹层的上界面和下界面。例如空气劈尖中，通常是一束在上方玻璃--空气界面反射，另一束在下方空气--玻璃界面反射。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：劈尖检查工件平整度}}]
把标准平板压在待测工件上，中间形成空气劈尖。若工件表面平整，等厚线为一组平直、等间距条纹；若工件局部凸起或凹陷，空气层厚度发生局部改变，干涉条纹会弯曲。\\

判断凹凸时看条纹向哪一侧偏移：条纹是“等厚线”，同一条纹对应相同空气层厚度。若某处工件凸起，空气层变薄，为保持相同厚度，条纹会向空气层原本更厚的一侧弯曲；若某处工件凹陷，空气层变厚，条纹会向空气层原本更薄的一侧弯曲。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：牛顿环}}]
牛顿环由平凸透镜放在平板玻璃上形成，中间空气膜厚度从接触点向外逐渐增大，反射光发生薄膜干涉。若透镜曲率半径为 $R$，距中心 $r$ 处空气膜厚度近似为
\[
  d=\frac{r^2}{2R}.
\]
反射光中，中心处 $d=0$，但有一次相对半波损失，所以中心为暗斑。暗环条件可写为
\[
  2d=k\lambda,
\]
因此
\[
  r_k^2=kR\lambda\quad(k=0,1,2,\cdots).
\]
明环条件为
\[
  2d=(k+\frac12)\lambda,
\]
因此
\[
  r_k^2=(k+\frac12)R\lambda.
\]
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：激光}}]
激光不是“更亮的普通光”这么简单，它的关键特点是相干性好、单色性好、方向性好。相干性好使激光适合做干涉、全息、精密测量；单色性好使谱线窄、频率稳定；方向性好使光束发散小，适合远距离准直和测距。\\

\textbf{日常应用}：激光笔、条形码和二维码扫描、光纤通信、激光测距、激光打印、激光切割焊接、眼科手术等。做题时若问“为什么用激光”，常从相干性、单色性、方向性和能量集中四个角度回答。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：偏振片与马吕斯定律}}]
偏振片只允许沿透振方向的电场振动分量通过。自然光通过一个理想偏振片后，出射光变为线偏振光，强度约为原来的一半。若线偏振光入射第二个偏振片，透振方向夹角为 $\theta$，则透射光强满足
\[
  I=I_0\cos^2\theta.
\]
两偏振片透振方向平行时最亮，垂直时最暗。\\

\textbf{日常应用}：偏振太阳镜可削弱水面、路面、玻璃表面的强反射眩光；液晶显示器利用偏振片和液晶改变偏振方向控制明暗；摄影偏振镜可压暗天空、削弱玻璃和水面的反光；3D 电影可用左右眼偏振方向不同的光分离图像。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：反射、折射与偏振角}}]
自然光射到两种介质分界面时，反射光和折射光一般都会发生\textbf{部分偏振}：反射光中垂直入射面的振动成分较强，折射光中平行入射面的振动成分相对较强。这里的入射面是入射光线和法线所决定的平面。\\

当入射角等于布儒斯特角 $i_B$ 时，反射光成为完全线偏振光，且反射光与折射光互相垂直：
\[
  i_B+r=90^\circ.
\]
由折射定律可得
\[
  \tan i_B=\frac{n_2}{n_1},
\]
其中 $n_1$ 为入射介质折射率，$n_2$ 为折射介质折射率。此时反射光的电场振动方向垂直于入射面，折射光仍为部分偏振光。\\

若光从空气射向玻璃，近似有
\[
  \tan i_B=n_{\text{玻璃}},
\]
玻璃折射率越大，偏振角越大。偏振太阳镜减弱水面或路面反光，正是利用反射光具有较强偏振性的特点。
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：偏振防眩目车灯}}]
设每辆车的前灯前方和挡风玻璃都装有偏振片。为了让司机能看到自己车灯照亮后反射回来的光，同时尽量看不到迎面车辆的直射灯光，可以采用如下设置：本车前灯偏振片的透振方向与本车挡风玻璃偏振片的透振方向相同，并都与竖直方向成 $45^\circ$。\\

对同一辆车而言，自己车灯发出的偏振光经路面、车牌、反光标志等反射后返回，仍有较强的同方向偏振分量，可以通过本车挡风玻璃。对迎面车辆而言，由于车头朝向相反，若所有车辆都按“相对本车方向成 $45^\circ$”安装，则对面车灯射到本车时，其偏振方向与本车挡风玻璃透振方向近似垂直，于是被本车挡风玻璃大幅削弱。\\

因此记忆结论是：\textbf{同车前灯与挡风玻璃透振方向平行；迎面两车对应的挡风玻璃与对方车灯透振方向近似垂直；常用设置为相对各自车辆取 $45^\circ$。}
\end{casetypebox}

\begin{casetypebox}[title={\strut\textcolor{white}{\bfseries 常见题型：衍射}}]
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item 单缝越窄，衍射越明显，中央亮纹越宽。
  \item 障碍物尺寸远大于波长时，衍射不明显，可近似看作直线传播。
  \item 区分干涉和衍射：干涉强调相干波叠加形成稳定明暗条纹，衍射强调波绕过障碍物或通过孔缝后的弯曲传播。
\end{itemize}
\end{casetypebox}